\section{Tvorba pluginů pro OctoPrint}\label{Tvorba_pluginu}
V~této sekci zmíním, jaké jsou možnosti vývoje pluginů do aplikace OctoPrintu. Na začátek uvedu několik obecných informací a dále v~jednotlivých podsekcích vysvětlím detailněji jednotlivé možnosti.

Teď, když už jsem zmínil, jak OctoPrint pracuje uvnitř a jak vypadá jeho uživatelské rozhraní, přejdeme na analýzu tvorby pluginů pro aplikaci OctoPrint. Pluginy do OctoPrintu jsou balíčky pro jazyk Python, moduly, které jdou nainstalovat pomocí utility pip. V~hlavním modulu jsou definovány základní informace, jako je jméno pluginu, verze, popis, licence nebo například jaké potřebné hooks jsou pluginem implementovány. Pro účely mé práce budu pravděpodobně potřebovat hooks, nebo kombinaci mixins a hooks. \cite{octoprint_docs}

Existuje několik základních možností, jak plugin propojit se sytémem. První z~možností jsou takzvané mixins, druhý ze způsobů je pomocí hooks. Na závěr bych ještě zmínil také helpers, díky kterým je možno plugin propojit s~jiným už existujícím pluginem. Tyto tři prvky určují chování pluginu.

Přes ViewModels je pro tvorbu pluginu umožněno pozměnit nebo rozšířit grafickou stránku OctoPrintu. ViewModels jsou vytvořené pomocí javascriptové knihovny Knockout a jsou spojené přes datové návaznosti s~jednotlivými jinja2 soubory, které tvoří samotnou stránku.

\subsection{Mixins}
Mixins jsou třídy, obsahující metody pro použití v~jiných třídách. V~OctoPrintu jsou to speciální pluginové třídy rozšiřující aplikaci. Pro OctoPrint jich je celkem dvanáct a každý z~těchto mixins nabízí jiné možnosti rozšíření.

V~rámci rešerše jsem si již vyzkoušel naimplementovat jednoduchý plugin, který používá několik mixins. První z~nich byl \texttt{TemplatePlugin} mixin, který umožňuje přidávat tlačítka a záložky do~rozhraní OctoPrintu. Další z~nich je \texttt{SettingsPlugin} mixin, který, jak už vyplývá z~názvu, pomáhá manipulovat s~nastavením OctoPrintu.

Každý plugin může implementovat i více mixins, které se definují pomocí  \texttt{\_\_plugin\_implementation\_\_}. Jádro OctoPrintu tyto mixins vybere od jednotlivých pluginů a poskytne jejich metody aplikaci.

Pro tvorbu pluginů je důležité vědět, že některé druhy mixins, například \texttt{StartupPlugin} nebo \texttt{ShutdownPlugin}, podporují různé pořadí vykonání. Je tedy možné určit, který mixin se provede dříve než ostatní. Právě zmíněné dva mixins toto provádí. Dělá se to tak, že mixins, které potřebují mít dané pořadí, implementují \texttt{SortablePlugin} mixin. Pokud je nějaká metoda volána pluginem, tak subsystém OctoPrintu zajistí správné zařazení v~pořadí. 

Seznam jednotlivých pluginových mixins z \cite{mixins}:
\begin{description}
    \item[StartupPlugin] -- umožňuje provádět operace při startu OctoPrintu. Například zapnutí dalších služeb.
    \item[ShutdownPlugin] -- umožňuje provádět oprerace při vypínání OctoPrintu. Využívá se například, když je použit \texttt{StartupPlugin} mixin, na uzavření nějaké další služby.
    \item[SettingsPlugin] -- slouží pluginům, které potřebují manipulovat s~vlastní konfigurací. Každé rozšíření OctoPrintu obsahující tento mixin bude obsahovat vlastní instanci \texttt{PluginSettingsManager}. Ta bude už správně nainicializovaná, aby ji mohl plugin použít. Tento mixin obsahuje metody, díky kterým může měnit položky v~konfiguraci z~rozhraní. Také je možné určit, které položky budou přístupné pouze správci, které uživateli a které nikomu.
    \item[AssetPlugin] -- tento mixin umožňuje pluginu nadefinovat si nové statické vylepšení. Tím se myslí nějaké rozšíření pomocí javascriptu nebo CSS. Díky \texttt{AssetPlugin} jsou pak tyto vylepšení zanesené přímo do uživatelského rozhraní OctoPrintu.
    \item[TemplatePlugin] -- umožňuje přidávat vlastní komponenty do webového rozhraní. Je možno rozšířit navigační pole, postranní menu, jednotlivé záložky, nastavení, průvodce a informace o~OctoPrintu. Díky němu se mohou i původní šablony nahradit novými.
    \item[WizardPlugin] -- tento mixin umožňuje pluginu manipulovat s~průvodci.
    \item[UiPlugin] -- umožňuje pluginu kompletně nahradit uživatelské rozhraní. Může se to hodit například při vytváření mobilní aplikace pro OctoPrint, protože je možné uvést na jakých platformách má mixin fungovat.
    \item[SimpleApiPlugin] -- pluginy využívající tento mixin mohou implementovat jednoduché API postavené HTTP metodách GET a POST.
    \item[BlueprintPlugin] -- tento mixin umožňuje pluginům vytvářet nové stránky, pro jakékoliv účely bude plugin potřebovat. Pro použití BlueprintPluginu potřebujete často i TemplatePlugin, abyste si nadefinovali novou šablonu.
    \item[EventHandlerPlugin] -- tento mixin umožňuje manipulovat s~událostmi. Například pokud 3D tiskárna dotiskne, vznikne událost \texttt{PrintDone}. Plugin pak může toto využít a poslat majiteli tiskárny zprávu, že tisk byl hotov.
    \item[ProgressPlugin] -- mixin umožňující pluginu kontrolovat stav tisku nebo stav nařezání 3D objektu.
    \item[SlicerPlugin] -- umožňuje přidávat možnosti pro slicery\footnote{\emph{Slicer} -- Program pomocí něhož se 3D modely připraví pro tisk.}, které jsou používány v~OctoPrintu.
    \item[RestartNeedingPlugin] -- pro pluginy, které když se povolí/zakáží, tak potřebují restart celého OctoPrintu pro správnou funkčnost.
    \item [ReloadNeedingPlugin] -- jsou podobné jako \texttt{RestartNeedingPlugin}, ale stačí u~nich obnovit uživatelské rozhraní OctoPrintu.
\end{description}

\subsection{Hooks} \label{tvorba:hook}
Hooks jsou podobné mixins, ale narozdíl od nich jsou zaměřené na jednotlivé metody. Hooks jako takové umožní programu se za jistých podmínek chovat jinak, než jak je zadáno ve výchozích hodnotách. Dává to vytvářenému pluginu možnost přepsání některých metod, a tak poskytnout jistou flexibilitu. Tedy když potřebujeme udělat něco více specifického a mixin by byl příliš komplikovaný pro implementaci, použijeme hooks.

Hooks existuje v~současnosti 22 a naleznete je na \cite{hooks}:
\begin{itemize}
    \item \texttt{octoprint.accesscontrol.appkey} -- umožňuje registrovat další API klíče.
    \item \texttt{octoprint.accesscontrol.keyvalidator} -- poskytuje možnost validovat vlastní API klíče.
    \item \texttt{octoprint.cli.commands} -- umožňuje registrovat nové příkazy pro příkazovou řádku OctoPrintu.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.action} -- díky tomuto hook je možné reagovat na libovolné zprávy od firmware.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.atcommand.queuing} -- hook manipulující s určitými speciálními příkazy v~gcode.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.atcommand.sending} -- hook manipulující s určitými speciálními příkazy v~gcode.
   
\end{itemize}
    Následující 4 hooks manipulují se samotnými gcode instrukcemi. Ty se mohou nacházet v~různých fázích. Zařazující se do fronty k~tisku, být zařazené, být odesílané a odeslané k~tisku. Tyto hooks mohou například kompletně potlačit různý příkaz pro gcode.
\begin{itemize}
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.gcode.queing}.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.gcode.queued}.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.gcode.sending}.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.gcode.send}.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.gcode.received} -- hook, který se dá použít, když tiskárna pošle, že byla instrukce pro tiskárnu přijata.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.gcode.error} -- hook, který pracuje s~chybovými hláškami od 3D tiskárny.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.scripts} -- umožňuje pracovat se skripty.
    \item \texttt{octoprint.comm.protocol.temperatures.received} -- používá se při zacházení s~formátovanými daty ohledně teploty z~3D tiskárny. Umožňuje je modifikovat.
    \item \texttt{octoprint.comm.transport.serial.factory} -- poskytuje možnost manipulovat s~připojením k~tiskárně.
    \item \texttt{octoprint.filemanager.extension\_tree} -- umožňuje manipulovat se soubory, které jsou nahrávané do rozhraní, například zakázat určitý typ souboru.
    \item \texttt{octoprint.filemanager.preprocessor} -- umožňuje pracovat s~vnitřní strukturou nahraných souborů.
    \item \texttt{octoprint.printer.factory} -- hook, který vrací \texttt{PrinterInstance}. Umožňuje nahradit původní hodnoty OctoPrintu. Tento hook se volá pouze při zapínání serveru.
    \item \texttt{octoprint.server.http.bodysize} -- umožňuje pracovat s~maximální velikostí stránky a nahrávaných souborů.
    \item \texttt{octoprint.server.http.routes} -- poskytuje rozšíření seznamu cest registrovaných na webovém serveru.
    \item \texttt{octoprint.ui.web.templatetypes} -- umožňuje rozšířit množinu podporovaných šablon na webovém rozhraní.
    \item \texttt{octoprint.users.factory} -- tento hook vrací instanci \texttt{userManager}, která manipuluje s~přihlášením uživatelů. Volá se použe při startu OctoPrintu. Pokud je pomocí tohoto hook vráceno \texttt{None}, bude přihlášení přizazeno globálnímu \texttt{userManager}. Současná implementace OctoPrintu využívá takzvaný \texttt{FileBasedUserManager}, který informace o~uživatelích vyzvedává a ukládá pomocí \texttt{users.yaml}.
\end{itemize}

\subsection{Helpers}
Helpers jsou metody, které mohou být poskytnuty pro~další pluginy, aby byla dostupná běžná funkčnost. Tedy můžeme naprogramovat plugin, který bude využívat jiný plugin, který je nainstalovaný. Tomuto pluginu můžeme už při instalaci říct závislosti, které musí být pro~použití pluginu nainstalovány. 

\subsection{ViewModels}
Pokud je potřeba při tvorbě pluginu implementovat nějaké frontendové komponenty, tak dříve či později budete potřebovat vlastní Knockout view models. Tyto vlastní modely se připojují k~ostatním z~OctoPrintu pojmenovaných \texttt{OCTOPRINT\_VIEWMODELS}. Definují se pomocí  \texttt{construct}, který funguje jako konstruktor pro daný model a je obvykle samotnou třídou. Dále se definuje jménem view modelu. Pokud už existuje model, který má stejné jméno, nastane chyba, která se vypíše do logu v~terminálu.

Další vlastnosti view modelu, které je třeba zmínit, jsou závislosti, které jsou potřeba pro správný chod tohoto modelu. Závislosti jsou dělené do dvou kategorií -- nezbytných a volitelných. Pokud některá z~povinných závislostí bude chybět, tak inicializace daného view modelu skončí chybou. Pokud je nadefinovaná některá závislost, tak pomocí nového view modelu může být také rozšířena nebo změněna. U~závislostí je potřeba si dát pozor, aby nevzniklo zacyklení mezi nimi. Například aby model A~nezávisel na B, model B na C a C na A. Toto by způsobilo chybu.

V~současnosti existuje celkem dvacet těchto view modelů. Za zmínku podle mého názoru stojí hlavně dva, které budu potřebovat pro tvorbu pluginu. Jsou to \texttt{loginStateViewModel}, \texttt{settingsViewModel}. \texttt{loginstateViewModel} je jedna z~nejdůležitějších komponent. Je na ní závislá většina ostatních view modelů. Ovládá přihlášení do rozhraní OctoPrintu. \texttt{SettingsViewModel}, jak už vyplývá z~názvu, je model pro správné zobrazení nastavení.

Je nutné podotknout, že tyto view modely jsou spojené se šablonami Jinja2 souborů přes data-bindy. Knockout efektivně zvládá spojovat data pro texty, HTML, CSS a různé atributy \cite{knockoutjs}.


\subsection{Jinja2}
Jinja2 je moderní šablonovací jazyk pro Python. Je namodelovaný po vzoru frameworku Django \cite{jinja2}. Šablony OctoPrintu, jak už jsem zmínil, jsou snadno nahraditelné. Jednotlivě bych je rozdělil do několika kategorií -- šablony pro navigační menu, záložky a boční menu. Tyto prvky jsou vidět pořád. Dále pak existují šablony pro nastavení, informace o~OctoPrintu a nebo také šablona, která se používá při prvním spuštění OctoPrintu.

\subsection{Existující pluginy do OctoPrintu}
Existuje mnoho pluginů, ale žádný takový, který by se zaměřoval na~autorizaci pomocí serveru třetí strany. První množina pluginů je zaměřená na~vylepšení rozhraní aplikace OctoPrint a druhá množina je zaměřená na~přímé ovládání 3D tiskárny. Například plugin, díky kterému je možné upravovat gcode přímo v~aplikaci OctoPrint, nebo plugin, který v~případě, že se tiskárna nahřála, ale dlouho se na ní netisklo, tak automaticky vypne nahřívání trysky i podložky.